\enunciado{7. Existencia de conjuntos no medibles}

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
	\item \textbf{Probar que la familia $\{x + \mathbb Q : x \in \mathbb R \}$ es una partición de $\mathbb R$.} \\
	
	Sea $x \in \mathbb R$. Entonces $x \in x+\mathbb Q$ dado que $x = x + 0$. Por ello, $\displaystyle \bigcup_{x \in \mathbb R} \{x+\mathbb Q\} = \mathbb R$.
	
	Sean $x,y,t \in \mathbb R : t \in x+\mathbb Q$ y $t \in y + \mathbb Q$. Entonces $\exists q_1, q_2 \in \mathbb Q : t = x + q_1 = y + q_2$. Así, $x = y + q_2 - q_1$, y, como $q_2 - q_1 \in \mathbb Q$, $x \in y + \mathbb Q$ y $x + \mathbb Q = y + \mathbb Q$.
	
	Así, esta familia está formada por conjuntos disjuntos (si un número está en dos elementos de la familia, estos son el mismo) cuya unión es $\mathbb R$: es una partición de $\mathbb R$.
	
	\item \textbf{Pongamos $\{x+\mathbb Q : x \in \mathbb R\} = \{A_i : i \in I\} \ (A_i \ne A_j$ para $i \ne j)$ y, para cada $i \in I$, sea $x_i \in A_i \ \cap \ ]0, 1]$. Probar que el conjunto $E = \{x_i : i \in I\}$ no es medible.} \\
	
	Sea $\{q_n : n \in \mathbb N\}$ una numeración de $]-1, 1] \cap \mathbb Q$. Obsérvese que $\{q_n + E : n \in \mathbb N\}$ es una familia de conjuntos disjuntos entre sí: si hay un $x \in (q_a + E) \cap (q_b + E)$ para algunos $a, b \in \mathbb N$, entonces $x = q_a + x_i = q_b + x_j$ para algunos $i,j \in I$. En ese caso $x_i = x_j + q_b - q_a \implies x_i \in x_j + \mathbb Q$. Como cada $x_i$ está escogido de forma que dos distintos pertenecen a un elemento distinto de la partición $\{x + \mathbb Q : x \in \mathbb R\}$, necesariamente $x_i = x_j \implies q_a = q_b \implies q_a + E = q_b + E$.
	
	Supongamos que $E$ es medible. En tal caso, $\lambda(E) = \lambda(E+k) \ \forall k \in \mathbb R$ dado que $\lambda$ es invariante por traslación. Debido a la $\sigma$-aditividad de $\lambda$ y a que los conjuntos $q_n + E$ son disjuntos entre sí, resulta que:
	
	$$\lambda(\bigcup_{n \in \mathbb N} (q_n + E)) = \sum_{n \in \mathbb N}\lambda(q_n + E) = \sum_{n \in \mathbb N} \lambda(E)$$
	
	Puede verse que $\displaystyle ]0, 1] \subseteq \bigcup_{n \in \mathbb N} (q_n + E) \subseteq \ ]-1, 2]$. Demostración de la primera inclusión: sea $x \in \ ]0, 1]$. $x \in x + \mathbb Q \implies \exists i \in I : x \in A_i \implies \exists i \in I \exists q \in \mathbb Q : x = x_i + q \implies \exists q \in \mathbb Q : x \in q + E$, y como $|x_i-x| < 1$ puesto que $x_i, x \in \ ]0,1]$, ocurre que $q \in \ ]-1,1]$. Así, $q = q_k$ para algún $k \in \mathbb N$ y $\displaystyle x \in \bigcup_{n \in \mathbb N} (q_n + E)$. La otra inclusión se debe al rango de valores posible de los $q_n$ y los $x_i$.
	
	Aplicando que $A \subseteq B \implies \lambda(A) \le \lambda(B)$, tendremos que $\displaystyle \lambda(]0, 1]) = 1 \le \lambda(\bigcup_{n \in \mathbb N} (q_n + E)) = \sum_{n \in \mathbb N} \lambda(E) \le \lambda(]-1, 2]) = 3$. Como esto es imposible tanto si $\lambda(E) = 0$ (en cuyo caso $\displaystyle \sum_{n \in \mathbb N} \lambda(E) = 0 \ngeq 1$) como si $\lambda(E) \in \mathbb R^+$ (en cuyo caso $\displaystyle \sum_{n \in \mathbb N} \lambda(E) = +\infty \nleq 3$), la suposición de que $E$ es medible resulta haber sido incorrecta, y $E$ no es medible.
	
	\item \textbf{Probar que cualquier subconjunto medible de $E$ tiene medida cero.} \\
	
	Los conjuntos $q_n + A$ son, de nuevo, disjuntos. Por ello, vuelve a ocurrir que $\displaystyle \lambda(\bigcup_{n \in \mathbb N} (q_n + A)) = \sum_{n \in \mathbb N} \lambda(A)$. De nuevo, $\displaystyle \bigcup_{n \in \mathbb N} (q_n + A) \subseteq \ ]-1, 2]$ y consecuentemente $\displaystyle \sum_{n \in \mathbb N} \lambda(A) \le \lambda(]-1, 2]) = 3$. La única posibilidad es que $\lambda(A) = 0$.
	
	\item \textbf{Sea $M \subseteq \mathbb R$ con $\lambda^*(M) > 0$. Probar que $M$ contiene un subconjunto no medible.} \\
	
	Si $M$ no es medible, el enunciado es cierto ($M$ sería un subconjunto no medible de $M$). Sea $M$ medible, es decir, $\lambda(M) = \lambda^*(M)$. Se observa que $\displaystyle M = \bigcup_{q \in \mathbb Q} M \cap (q + E)$: todo $m \in M$ tendrá en $E$ un $x_i$ representante de su clase de equivalencia según la partición $\{x + Q : x \in \mathbb R\}$, por lo que $x = q_a + x_i \in q_a + E$.
	
	Supongamos que $M\cap (q + E)$ es medible para todo $q \in \mathbb Q$. En ese caso: (aparece un $\le$ porque la unión no es disjunta)
	$$\displaystyle \lambda(M) = \lambda(\bigcup_{q \in \mathbb Q} M \cap (q + E)) \le \sum_{q \in \mathbb Q} \lambda(M \cap (q+E))  = \sum_{q \in \mathbb Q} \lambda((M-q) \cap E)$$
	
	Que es igual a $0$ por ser la suma de las medidas de subconjuntos de $E$ medibles (porque suponemos que todos son medibles), las cuales son $0$ por lo probado en $c)$. Contradicción (hemos obtenido que $\lambda(M) \le 0$), por lo cual alguno de los $M\cap (q + E)$ no será medible.
\end{enumerate}
 
